\chapter[Visitas]{Visitas}

Para a realização do desafio, foi proporcionada à cada equipe um total de cinco visitas compostas de quatro horas cada ao ambiente cibernético simulado através do CRIAB (\textit{Cyber Range-In-A-Box}), ferramenta disponibilizada pela Boeing para
desenvolvimento do desafio. Todas as visitas foram realizadas no CDT/UnB (Centro de Desenvolvimento Tecnológico da UnB) e acompanhadas por um responsável do desafio. A equipe \textbf{Addax} teve todos os seus acessos ao ambiente do desafio durante o
período da manhã nos dias:

\begin{enumerate}
  \item Segunda-feira, 20/10/2014, 08:30h - 12:30h
  \item Quinta-feira, 23/10/2014, 08h - 12h
  \item Terça-feira, 28/10/2014, 08h - 12h
  \item Sexta-feira, 31/10/2014, 08h - 12h
  \item Composto por duas visitas quebradas:
    \begin{itemize}
      \item Quarta-feira, 05/11/2014, 09h - 12h
      \item Quinta-feira, 06/11/2014, 08h - 09h
    \end{itemize}
\end{enumerate}

Para o melhor andamento do desafio, cada equipe possuia sua própria seção de acesso ao CRIAB, mantendo o seu estado entre as visitas, evitando perdas e fraudes.

As seguintes informações foram disponibilizadas para a equipe:

- Nome da rede Wi-Fi (\textit{Access point} baseado no protocolo 802.11)

- Senha da rede Wi-Fi

- Máscara da rede

- Endereço IPv4 (\textit{Internet Protocol} versão 4) do alvo inicial (roteador)

O objetivo do desafio foi tomar o controle dos alvos que estavam atrás do IP fornecido, sendo que cada um dos objetivos deveria ser realizado explorando-se um conjunto de vulnerabilidades, ferramentas e técnicas ainda não explorados para tomar o controle de outro alvo.

Em cada alvo, um conjunto de três missões deveriam ser realizadas, não necessariamente nesta ordem:


- Alteração e reversão de um arquivo de sistema de acesso restrito com permissão de administrador.

- Obter uma shell reversa remota com privilégio de administrador, aberta através da rede.

- Desativar e ativar um serviço da máquina alvo.


\section{1ª Visita - 20/10}

\subsection{\textit{Status} Inicial}

As únicas informações conhecidas são as repassadas à equipe no início do desafio.

Mesmo com pouca informação, a equipe realizou a atividade Preparar Ciclo da metologia definida. Antes da realização do primeiro acesso, a equipe se organizou para simular dois cenários que foram considerados como prováveis cenários que seriam encontrados no desafio:

\textbf{1º Cenário} - Fazer parte da topologia da sub-rede: Neste cenário, simulamos que estaríamos já na mesma subrede de outros computadores, onde seria possível escanear cada outro \emph{host} presente e capturar o tráfego da rede para ser analisado.

Para a simulação executada em um laboratório da Faculdade UnB Gama, o LAPPIS, utilizou-se quatro PCs, sendo três como \emph{hosts} nativos da subrede e outro o computador do atacante, além de um roteador, onde foi criada a seguinte topologia:

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]
  {figuras/cenario1.eps}
  \caption{Simulação do Cenário 1}
  \label{cenario1}
\end{figure}

\textbf{2º Cenário} - Não fazer parte da topologia da sub-rede e ter acesso à apenas um \emph{gateway}: Neste cenário, simulamos que estaríamos sem acesso à subrede protegida através de um \emph{gateway}, onde só seria possível escanear informações específicas sobre esse \emph{gateway}. Neste caso, teríamos um alvo único defino que deveria ser atacado para permitir o acesso às redes internas. Foi especulado que o \emph{gateway} mencionado poderia conter \emph{firewalls}, conter  NAT\footnote{Network Address Translation} para os \emph{hosts} da rede interna ou até mesmo ser um \emph{proxy}. O principal objetivo da simulação foi especular e avaliar o quão difícil poderia ser obter informações da rede interna e atacar um \emph{gateway} com as características citadas.

Para a simulação executada em um laboratório da Faculdade UnB Gama, o LAPPIS, utilizou-se quatro PCs, onde um era do atacante, outro foi utilizado como o \emph{gateway} e outros dois como \emph{hosts} da rede protegida. Por fim, também utilizou-se um roteador, onde foi criada a seguinte topologia:

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]
  {figuras/cenario2.eps}
  \caption{Simulação do Cenário 2}
  \label{cenario2}
\end{figure}

\subsection{Planejamento}

As simulações descritas foram realizadas antes da visita para orientar os estudos inciais e antecipar possíveis cenários. Assim, a primeira etapa que deveria ser realizada era identificar o cenário real existente simulado pelo CRIAB, identificar semelhanças e variações em relação às simulações realizadas para que, posteriormente, fosse realizada a atividade Obter Informações do ciclo definido. Assim, os seguintes passos foram planejados:

- Identificar o cenário simulado pelo CRIAB

- Enumerar \emph{hosts} acessíveis

- Escanear cada alvo para obter o máximo de informações possíveis, conforme descrito na atividade Obter informações da metodologia definida.

- Capturar pacotes de possíveis comunicações entre \emph{hosts} ou até mesmo com outras redes externas

- Analisar possíveis vulnerabilidades

- Caso possível, realizar a atividade Explorar vulnerabilidades do ciclo.

- Documentar evoluções.

\subsection{Execução}

A primeira visita contou com a presença dos cinco membros do grupo, os quais possuiam suas próprias estações de trabalho. Portanto, haviam cinco máquinas disponíveis para a equipe, todas com o mesmo ambiente configurado conforme descrito no capítulo anterior.

\begin{enumerate}
  \item Conectou-se à rede Wi-Fi informada 10.100.100.0/24 acessível. Como não havia um servidor DHCP\footnote{\emph{Dynamic Host Configuration Protocol: protocolo que oferece configuração dinâmica de terminais com concessão de endereços IP de host, dentre outras coisas.}} na rede, foi necessário configurar um endereço IP manualmente pertecente à rede informada na interface wlan0 de cada um dos cinco computadores utilizados pela equipe. Os IPs configurados estão no intervalo 10.100.100.250 - 254.
  \item Iniciou-se três etapas em paralelo em dois computadores distintos:
    \begin{enumerate}
      \item Com o conhecimento do alvo inicial cujo endereço IP era 10.100.100.1, utilizou-se a ferramenta nmap para realizar um escaneamento padrão nesse alvo. A linha de comando utilizada em um terminal para realizar este passo foi:

      \emph{\# \textbf{DIGITAR COMANDO COMPLETO}}

      O resultado desse escaneamento pode ser visto no Anexo (DIZER ANEXO)

      \item Como só havia conhecimento sobre um alvo na rede, optou-se por escanear a rede completa para verificar se havia outros dispositivos não informados. Para isso, utilizou-se a ferramenta nmap para realizar um escaneamento completo na rede para identificar informações gerais sobre a rede:

      \emph{\# \textbf{DIGITAR COMANDO COMPLETO}}

      O resultado desse escaneamento pode ser visto no Anexo (DIZER ANEXO)

      \item  Em ambos os computadores utilizados, foram capturados os pacotes através da ferramenta Wireshark, explicada em detalhes no Anexo~\ref{wireshark}, para posterior análise dos pacotes recebidos em cada máquina.
    \end{enumerate}
  
  \item Como nenhum outro alvo foi encontrado na rede conhecida, a equipe focou os esforços para obter mais informações sobre o roteador do endereço 10.100.100.1. Algumas informações já haviam sido coletadas sobre o roteador, mas outras informações epecíficas foram coletadas a partir de dois escaneamentos paralelos:
    \begin{enumerate}
      \item Escanear portas abertas, serviços baseados no protocolo da camada de transporte TCP\footnote{Transmission Control Protocol} e as versões dos serviços. Para isso, utilizou-se o nmap através do seguinte comando:

      \emph{\# \textbf{DIGITAR COMANDO COMPLETO}}

      O resultado desse escaneamento pode ser visto no Anexo (DIZER ANEXO)
      %https://drive.google.com/drive/#folders/0BxclFrBVa5v6VzNSakl1UlVfa3M/0BxclFrBVa5v6MXppeE41bFQ0em8/0BxclFrBVa5v6aGhrczhSVnBHYnc/0BxclFrBVa5v6VU1pUHB2cjQtdm8

      \item Escanear portas abertas, serviços baseados no protocolo da camada de transporte UDP\footnote{User Datagram Protocol} e as versões dos serviços. Para isso, utilizou-se o nmap através do seguinte comando:

      \emph{\# \textbf{DIGITAR COMANDO COMPLETO}}

      O resultado desse escaneamento pode ser visto no Anexo (DIZER ANEXO)
      %https://drive.google.com/drive/#folders/0BxclFrBVa5v6VzNSakl1UlVfa3M/0BxclFrBVa5v6MXppeE41bFQ0em8/0BxclFrBVa5v6aGhrczhSVnBHYnc/0BxclFrBVa5v6VU1pUHB2cjQtdm8
    \end{enumerate}

  \item Após a realização do escaniamento completo sobre serviços TCP no roteador, foi constatado que haviam duas portas abertas. 

  - SSH\footnote{Secure Shell} na porta 22: OpenSSH 5.1p1 Debian 5 (protocol 2.0)

  - Telnet na porta 23: sem informações de versões.

  \item Após a realização do escaniamento completo sobre serviços UDP no roteador, foi constatado que haviam duas portas abertas. 

  - NTP na porta 123: \emph{Timestamp} recebido Mon Oct 20 17:29:47 2014
  
  - SNMP na porta 161: SNMPv1 Server. Quando o \emph{nmap} encontra o serviço SNMP aberto, na própria varredura intensiva do UDP é realizado uma busca de informações sobre disponíveis pelo SNMP através do \emph{snmpcheck}, ferramenta explicada no Anexo~\ref{snmp}.

  \item Como resultado do \emph{snmpcheck} realizado pelo \emph{nmap}, obteve-se muitas informações importantes sobre a topologia e a configuração de outras máquinas que estavam atrás do roteador. Além disso, muitas informações específicas do reteador foram fornecidades, o que permitiu a descoberta de outras duas sub-redes com alvos em potencial. Obteve-se, por exemplo, as informações sobre as interfaces de redes configuradas no roteador:

  -  A interface eth0 do roteador possui o IP 198.18.102.246/16.

  -  A interface eth1 do roteador não possui endereço IP.

  -  A interface eth1.16 do roteador possui o IP 20.0.0.1/24.

  -  A interface eth1.17 do roteador possui o IP 10.100.100.1/24, sendo a interface da rede que as máquinas da equipe estavam presente.

  Além disso, obteve-se as informações dos processos que estavam em execução do roteador.
\end{enumerate}

Aqui foi finalizado a execução da primeira visita.

\subsection{\textit{Status} Final}

Ao fim do primeiro dia, muitas informações valiosas foram obtidas. Dentro da metologia, foi completada a atividade Obter informações.

\section{2ª Visita - 23/10}

\subsection{\textit{Status} Inicial}
\subsection{Planejamento}
\subsection{Divisão de tarefas}
\subsection{Execução}
\subsection{\textit{Status} Final}

\section{3ª Visita - 28/10}

\subsection{\textit{Status} Inicial}

  Com os dados adquiridos nas 2º visitas a equipe Addax conseguiu informações
suficientes para produzir ataques de maior eficiência sobre o virtual \emph{host} Vyatta. Antes de começar a 3º visita foi realizadas pesquisas de possíveis ataques sobre portas abertas de serviços encontrados: ssh, telnet, snmp e ntp, além de ter detectado a presença de interfaces de redes na rede 20.0.0.0/24.

\subsection{Planejamento}

Para um melhor desempenho na próxima visita a equipe estudou  sobre o funcionamento do vyatta, foi instalado uma imagem do sistema operacional Vyatta 6.0 (virtual Router), que é um roteador virtual baseado em Debian, e estudou-se como configura-lo e como ativar , desativar e modificar os serviços para a identificação de possíveis ataques. Estudando estas oportunidades a equipe descobriu que o snmp é um   serviço de maior oportunidade de invazão, pois é possível alterar variáveis de sistema utilizando este serviço.Com isso foi planejado:

\begin{enumerate}
\item Continuar a  analise das interfaces de rede ligada ao vyatta (20.0.0.0/16)
  \item Realizar um estudo sobre como configurar, executar comando de super-usuário e
  ativar e desativar serviços no vyatta
  \item Pesquisar e aplicar maneiras de se realizar exploits sobre o vyatta e os hosts conhecidos
  para conseguir acesso ao shell , ou pegar informações uteis de descoberta de senha ,
  usuário, entre outras informações potenciais.
  \item Continuar analizando as interfaces conhecidas para poder ter maior precisão sobre
  os serviços providos pelas mesmas
\end{enumerate}

\subsection{Execução}
  Para a execução da segunda visita 2 integrante continuaram analizando
  as redes utilizando o comandos:

  Para analizar quantas máquinas existem nas redes:

  \emph{\# \textbf{ nmap -sn 20.0.0.0/24 }}

  \emph{\# \textbf{ nmap -sn 198.18.0.0/16 }}

  Depois de realizar uma analise rápida , utilizamos um scan  intensivo sobre as máquinas achadas,
  para analizar os serviços udp e tcp abertos.

  \emph{\# \textbf{nmap -sS -sU -T4 -A -v 20.0.0.0/24}}

  \emph{\# \textbf{nmap -sS -sU -T4 -A -v 198.18.0.0/16}}

  Nesta etapa foi encontrado um problema, pois o scan na rede 198.18.0.0/16 não estavam tendo respostas,
 pois ao realizar scan nesta rede o nmap não conseguiu analizar devido a um NAT entre esta rede e a rede
  10.100.100.0/24 (tradução entre endereços do lado de dentro da empresa , e do lado de fora ).

  Nesta visita a analise das redes não tiveram muito avanço devido a este impedimento de analise,
  no entanto com a pesquisa de como invadir o vyatta utilizando o snmp teve um avanço ,
  pois foi possível encontrar uma maneira de se alterar variáveis e listar informações setadas no vyatta como:

  \begin{enumerate}
    \item Endereço de máquinas (host) ligados ao vyatta (com estas informações foi possível determinar que o vyatta estava a 3 redes
    198.18.0.0./16 e 20.0.0.0/24 e 10.100.100.0)
    \item A partir do conhecimento desta nova rede começamos uma analise de scan ping e
analise intensiva das máquinas
    \item Foi descoberto todos os processos que estavam rodando na maquina , que incluia quaggua e zebra , que são processos para controle de
    roteamento dinâmico (OSPF).
    \item Descobrimos que é possível setar informações utilizando o snmp nas variáveis de ambiente de m host ,
    no entanto não tinhamos conhecimento suficiente para realizar modificações relevantes,
    pois é necessário ter um conhecimento e experiência com OIDs ( Identificador de objetos).
  \end{enumerate}

\subsection{\textit{Status} Final}

  Depois da realização da 3º visita a equipe percebeu que poderiamos focar em
  estratégias de invazão do vyatta e dos hosts encontrados com a quebra de senha a força bruta ,
  ou metaexploit, pois as máquinas da rede 20.0.0.0/16 e o vyatta estavam protegidas por usuários e senha.
 E como segundo foco seria continuar analizando o serviço snmp e descobrir o funcionamento dos OIDs.

 \section{4ª Visita - 31/10}

\subsection{\textit{Status} Inicial}
\subsection{Planejamento}
\subsection{Divisão de tarefas}
\subsection{Execução}
\subsection{\textit{Status} Final}

\section{5ª Visita - 05/11}

\subsection{\textit{Status} Inicial}
\subsection{Planejamento}
\subsection{Divisão de tarefas}
\subsection{Execução}
- scan da rede 20.0.0.0/24
- scan intenso das maquinas 20.0.0.2, 20.0.0.3, 20.0.0.4, 20.0.0.5
- descrever as portas e servicos descobertos pelo zenmap
- mapeamento das portas abertas
- descoberta da porta 20.0.0.3:3389 e do RDP
- colocar o print da tela de login do windows
- tentativas de senhas basicas
\subsection{\textit{Status} Final}
